**汉隐帝劉承祐**（），[並州](../Page/並州.md "wikilink")[晉陽](../Page/晉陽.md "wikilink")（今[山西](../Page/山西.md "wikilink")[太原](../Page/太原.md "wikilink")）人，沙陀族，後漢第二個皇帝，948年—951年在位。汉高祖乾祐元年（948年）正月，[劉知遠死后](../Page/劉知遠.md "wikilink")，承祐即位，年十八歲。沿用后汉高祖年号乾祐。

堂侄[刘继文墓志载其为](../Page/刘继文.md "wikilink")“少帝承翰”。

## 政權行使與轉變

當時國事完全取決於重臣[楊邠](../Page/楊邠.md "wikilink")、[郭威](../Page/郭威.md "wikilink")、[史弘肇](../Page/史弘肇.md "wikilink")、[王章之手](../Page/王章_\(五代\).md "wikilink")。楊邠總機政，郭威主征伐，史弘肇典宿衛，王章掌財賦，權臣相爭，承祐寢食不安。他派[郭威鎮压起义](../Page/郭威.md "wikilink")，平河中節度使[李守貞之亂](../Page/李守貞.md "wikilink")。乾祐三年（950年）初夏，[契丹寇河北](../Page/契丹.md "wikilink")，命郭威鎮守鄴都（今[河北](../Page/河北.md "wikilink")[大名](../Page/大名县.md "wikilink")）。

然承祐性多猜忌，私下與茶酒使[郭允明計畫殺大臣](../Page/郭允明.md "wikilink")，十一月將宰相楊邠、史弘肇、王章等砍死在東廂之下，又将郭威一家全部[斩杀](../Page/斩杀.md "wikilink")。復下詔誅殺正在鄴都留守的郭威，召[泰寧節度使](../Page/泰寧節度使.md "wikilink")[慕容彥超等急速入京](../Page/慕容彥超.md "wikilink")。但郭威舉兵南下，十六日，抵[澶州](../Page/澶州.md "wikilink")，十八日駐[滑州](../Page/滑州.md "wikilink")。二十日，郭威至封丘（今属河南），擊敗慕容彦超於刘子陂（今河南封丘南）。二十一日（951年1月1日）攻入[开封](../Page/开封.md "wikilink")。刘承祐意欲出城亲征，[李太后劝他不要莽撞](../Page/李皇后_\(後漢高祖\).md "wikilink")，刘承祐不听。承祐出戰兵敗，連同[苏逢吉](../Page/苏逢吉.md "wikilink")、[聂文进和郭允明等人向西北奔逃](../Page/聂文进.md "wikilink")，二十二日（951年1月2日），至[趙村](../Page/趙村.md "wikilink")，為郭允明所殺。郭威迎立[劉崇子](../Page/刘旻.md "wikilink")[劉贇](../Page/劉贇.md "wikilink")。廣順元年（951年）正月，李太后將[傳國璽交給郭威](../Page/傳國璽.md "wikilink")，郭威在[崇元殿](../Page/崇元殿.md "wikilink")[登極](../Page/即位.md "wikilink")，改年號[廣順](../Page/廣順.md "wikilink")，是為[後周代漢](../Page/後周代漢.md "wikilink")。

## 妻妾

  - 张氏，[张彦成女](../Page/张彦成.md "wikilink")，刘知远为其所娶\[1\]
  - 耿夫人，欲立为皇后，被[杨邠所阻](../Page/杨邠.md "wikilink")，隐帝仅在位三年，故无立皇后\[2\]。

## 評價

明末學者[王夫之於](../Page/王夫之.md "wikilink")《[讀通鑑論](../Page/讀通鑑論.md "wikilink")》中直接以姓名稱呼劉承祐，寓意其不足為中國之主\[3\]，又指劉承祐以為用一紙檄書可以殺盡權臣是以國家大事為遊戲，愚蠢至極\[4\]；然而，王夫之亦讚揚他誅殺史弘肇、王章、楊邠等人之舉導致「風氣以移」、「內難不生」、「天下漸寧」，使代之而起的後周和北宋得以與民休息，進而統一中國\[5\]。

## 注释

{{-}}     |-

[Category:後漢皇帝](../Category/後漢皇帝.md "wikilink")
[2](../Category/后汉皇子.md "wikilink")
[Category:后汉被杀害人物](../Category/后汉被杀害人物.md "wikilink")
[Category:五代十国被杀害皇帝](../Category/五代十国被杀害皇帝.md "wikilink")
[Category:中国末代皇帝](../Category/中国末代皇帝.md "wikilink")
[Category:中國被弒帝王](../Category/中國被弒帝王.md "wikilink")
[C](../Category/刘姓.md "wikilink")

1.  《[旧五代史](../Page/旧五代史.md "wikilink")·卷一百二十三（周书）·列传三》张彦成，潞州潞城人也......汉祖镇北门，表为行军司马，以隐帝娶其女，特见亲爱
2.  《旧五代史·卷一百七（汉书）·列传四》杨邠，魏州冠氏人也......隐帝所爱耿夫人，欲立为后，邠亦以为太速。夫人卒，隐帝欲以后礼葬，邠又止之......
3.  《[讀通鑑論](../Page/讀通鑑論.md "wikilink")》卷三十‧之十 / 十八
4.  《[讀通鑑論](../Page/讀通鑑論.md "wikilink")》卷三十‧之十：人心未固，主勢不張，而輕用不測之威，翦推戴之臣，楊邠、史弘肇、王章雖死，郭威擁重兵，據雄藩，恩結將吏，權操威福，遽欲以一紙殺之，其以國戲也，愚不可詰矣。
5.  《[讀通鑑論](../Page/讀通鑑論.md "wikilink")》卷三十‧之十：楊邠、史弘肇斥其主以禁聲，而曰「有臣等在」。此而不誅，劉氏其足以存乎？......邠、章、弘肇死，於是風氣以移，內難不生，而國有餘力，然後吳、蜀、楚、粵可次第而平。故此舉也，天下漸寧之始也。劉承祐之死生，國之存亡，不足論也。